\chapter{Implementace} \label{implementation}

\begin{chapterabstract}
    V této kapitole popisuji jaké vývojové prostředí jsem využil, jak a jaké technologie jsem při implementaci využíval, jaké kroky jsem při implementaci činil a úskalí implementace.
\end{chapterabstract}

\section{Vývojové prostředí}

Pro vývoj aplikace používám nástroje Docker pro běhové prostředí aplikace, Git pro udržování historie kódu aplikace a vývojové prostředí PhpStorm, ve kterém píšu kód aplikace. Pro správu závislostí na ostatních technologiích (používá se pro instalaci balíčků rozšíření a nadstaveb programovacích jazyků) používám Composer pro PHP a npm pro JavaScript.

\subsection{Docker}

Docker je platforma, která umožňuje vytváření kontejnerů -- standardizované spustitelné komponenty, obsahující programy a aplikace, lze je spustit v libovolném prostředí. Docker umožňuje správu těchto kontejnerů, jejich vytvoření, aktualizaci, spuštění a zastavení. Obraz kontejneru je šablona pro kontejner, která definuje software obsažený v kontejneru, nastavení tohoto prostředí a přidružení souborů ke kontejneru. Spuštěním obrazu se z něj stává kontejner. Kontejner neobsahuje svůj operační systém, tak jako virtuální počítač, a je tedy tím pádem menší a snadněji udržovatelný, jednotlivé kontejnery jsou od sebe odděleny, a tím je zajištěna vysoká bezpečnost. \cite{ibmdocker, dockerwhatis}

\subsubsection{Dockerfile}

Dockerfile je textový soubor, který slouží k definování obrazu kontejneru na platformě Docker. Tento soubor se poté spustí za pomocí nástrojů platformy Docker, aby se vytvořil požadovaný kontejner.

\subsubsection{Tvorba kontejneru pro aplikaci}

Laravel poskytuje nástroj Sail, který zaobaluje práci s kontejnerem Dockeru, v dokumentaci \cite{laravelinstallation} je návod, pro stažení obrazu kontejneru, který již má zabudovaný Sail, tohle se mi ale nezdařilo, a protože jsem chtěl využít Docker, tak jsem postupoval dle \cite{dockeralternative}, kde je vypsaný základní Dockerfile s PHP podporující Laravel a PostgreSQL databázi. Tento ukázkový soubor jsem upravil dle potřeb této aplikace.

Využil jsem souboru pro Docker Compose, což je nástroj, který dá do skupiny více kontejnerů, které mohou mezi sebou komunikovat, tohoto využiji, jelikož jeden kontejner bude databáze a druhý bude Apache, což je HTTP server, na kterém bude spuštěna aplikace. Docker Compose se definuje pomocí \emph{docker-compose.yml} souboru. 

Struktura souborů je následující:

\dirtree{%
	.1 docker\DTcomment{adresář pro soubory týkající se Dockeru}.
	.2 apache\DTcomment{adresář pro konfigurační soubory serveru Apache}.
	.3 default.conf\DTcomment{soubor pro konfiguraci serveru Apache}.
	.2 php\DTcomment{adresář pro konfigurační soubory týkající se nastavení kontejneru pro PHP}.
	.3 Dockerfile\DTcomment{soubor pro konfiguraci obrazu Dockeru}.
	.2 postgres\DTcomment{adresář pro konfigurační soubory týkající se PostgreSQL}.
	.3 data\DTcomment{adresář pro uložení dat databáze}.
	.3 .env\DTcomment{konfigurační soubor pro kontejner s PostgreSQL}.
	.3 .env.example\DTcomment{ukázkový konfigurační soubor pro kontejner s PostgreSQL}.
	.1 docker-compose.yml\DTcomment{soubor pro Docker Compose}.
}

V adresáří \emph{php} je soubor \emph{Dockerfile}, který výchazí ze základního obrazu pro Apache server s PHP ve verzi 8 a nainstaluje potřebný software pro Laravel (včetně Composeru). Na tento soubor se odkazuje ze souboru \emph{docker-compose.yml}, který definuje dva kontejnery - jeden pro databázi a jeden pro Apache, u databázového kontejneru je připojen konfigurační soubor \emph{.env}, který výchází ze souboru \emph{.env.example}, v něm je uloženo nastavení hesla, názvu účtu a názvu databáze, které se použije při instalaci PostgreSQL serveru. V souboru \emph{default.conf} je nastavení pro povolení přepisu adresy webové aplikace (čehož využívá Laravel), což umožňuje tvoření hezčích odkazů.

Vybudování obrazu do kontejneru jsem provedl pomocí nástroje Docker Compose. Prvotní nastavení kontejneru trvá delší dobu, jelikož se instaluje všechen potřebný software, ale každé další spuštění je již poměrně rychlé.

\subsection{Git}

Verzovací systém udržuje záznamy o změnách souborů v čase, je možné kdykoliv se k těmto jednotlivým verzím souborů vrátit. Distribuovaný verzovací systém je systém, kde uživatel má lokální změny u sebe ve svém počítači, a na vzdáleném serveru je uložena centralizovaná kopie těchto souborů, za pomocí synchronizace těchto dvou míst je možné dosáhnout distribuce kopií kódu s historií více lidem, kteří mohou tak na kódu pracovat zároveň. Git je distribuovaný verzovací systém, soubory které spravuje sdružuje do repozitářů, tyto repozitáře mohou být jak pouze lokální (tedy nejsou synchronizovány se žádným serverem), tak i vzdálené (u nich je možné si stáhnout jejich lokální kopii a průběžně synchronizovat změny se serverem). V rámci jednoho repozitáře je možné oddělit spravované soubory do více větvi -- paralelně existující změny souborů, tyto větve je možné slučovat dohromady. Jednotlivé změny se sdružují do bloků (commit), tyto bloky lze pojmenovávat pro jednodušší dohledání jednotlivých verzí. \cite{gitdescription}

Využívám server GitHub pro uložení kódu aplikace, v \cite{githubrepo} je repozitář pro tuto aplikaci veden pod laboratoří OpenDataLab Fakulty Informačních Technologií ČVUT.

\subsection{Composer}

Composer je nástroj pro správu závislostí balíčků rozšíření v PHP pro aplikace, umožňuje jejich snadnou instalaci a aktualizaci. \cite{composerintro} Soubor \emph{composer.json} definuje jednotlivé závislosti na balíčcích rozšíření, tento soubor je využíván při instalaci a aktualizaci těchto závislostí ve zdrojovém kódu aplikace, při aktualizaci (či prvotní instalaci) se vytvoří soubor \emph{composer.lock}, který definuje jaké závislosti a v jakých verzích se mají instalovat, to zajišťuje stabilitu aplikace, jelikož se při instalaci těchto závislostí jiným uživatelem nestane, že by použil jejich nekompatibilní verzi. \cite{composerbasics} Composer také přináší funkci automatického načítání tříd požadovaných aplikací a jednotlivých balíčků, načítání provádí na základě vestavěné funkce PHP pro automatické načítání tříd. \cite{composerbasics, mediumcomposer}

\subsection{Npm}

Npm je stejně jako Composer nástroj pro správu závilostí balíčku rozšíření, ale narozdíl od Composeru, npm spravuje balíčky pro Javascript. V souboru \emph{package.json} se uchovává seznam jednotlivých závislostí a požadovaných verzí. \cite{mediumnpm}

\section{Základ aplikace}

Nainstaloval jsem Laravel dle \cite{laravelinstallation} s pomocí nástroje Composer pro základ aplikace. Poté jsem provedl konfiguraci připojení, názvu aplikace a potřebných proměnných v souboru .env a patričně upravil soubor .env.example. K tvoření jednotlivých tříd jsem využíval Laravel Artisan, což je nástroj v rámci Laravelu, který přijímá příkazy z příkazové řádky a vykonává je. V základu podporuje generování běžných struktur programu.

\subsection{Životní cyklus požadavku}

Příchozí požadavek je dle \cite{laravellifecycle} předán souboru \emph{public/index.php}, který zajistí načtení automatického načítání tříd za pomocí Composeru a vytvoří instanci Laravel aplikace ze souboru \emph{bootstrap/app.php}. Laravel vytvoří službu (service container) pro poskytování závislostí  pro jednotlivé metody/třídy (dependency injection). Používání tohoto principu umožňuje dynamické vkládání závislostí na jednotlivé potřebné místa, umožňuje také například snadnější testování, kde místo třídy s reálnou implementací se dodá testovací třída, u které je možno ověřit testované vlastnosti.

Požadavek je poté odeslán do kernelu aplikace, buď je to HTTP kernel (pro HTTP požadavky), nebo kernel konzole (pro požadavky z konzole). Kernel zajistí načtení a konfiguraci potřebných komponent pro aplikaci, než se vykoná samotný požadavek, například poskytovatele služeb, kteří zajišťují načítání komponent samotného Laravelu. HTTP kernel také definuje seznam HTTP middleware, přes které musí požadavek projít, zajišťují přídavnou funkcionalitu aplikace, může sloužit jako filtr nebo bližší prozkoumání jednotlivých požadavků.

Po načtení potřebných komponent se požadavek předá směrovači, který zajistí předání konkrétní metodě představující cestu pro směrovač, nebo kontroléru. Jakmile se zde zpracuje požadavek, tak se vytvoří odpověď, která je zpět odeslána přes middleware, kernel a zpět do souboru \emph{public/index.php}, který tuto odpověď odešle klientovi.

\subsection{Adresářová struktura}

Základní adresářovou strukturu \cite{laraveldirectory} jsem upravil pro potřeby této aplikace následovně (některé složky jsou vynechány, tyto složky lze dohledat ve zmíněném zdroji, pro tuto vizualizaci nejsou důležité).

\dirtree{%
    .1 app\DTcomment{adresář obsahující hlavní kód aplikace}.
    .2 Console\DTcomment{adresář týkající se zpracování požadavků z příkazové řádky}.
    .3 Commands\DTcomment{adresář pro vytváření příkazu pro příkazovou řádku}.
    .2 Http.
    .3 Controllers\DTcomment{adresář, který obsahuje kontroléry}.
    .4 Admin\DTcomment{adresář, který obsahuje kontroléry specifické pro administrátorskou část}.
    .4 Api\DTcomment{adresář, který obsahuje kontroléry specifické pro API aplikace}.
    .3 Requests\DTcomment{adresář, který obsahuje validaci příchozích požadavků}.
    .4 Admin\DTcomment{obsahuje validaci požadavků specifických pro administrátorskou část}.
    .3 Resources\DTcomment{obsahuje pomocné třídy pro korektní transformaci dat pro API}.
    .2 Models\DTcomment{v tomto adresáři jsou uloženy modely}.
    .2 View.
    .3 Components\DTcomment{v tomto adresáři jsou uloženy třídy, které inicializují jednotlivé komponenty pohledů}.
}
\dirtree{%
    .1 bootstrap\DTcomment{adresář obsahující soubory Laravelu, které slouží ke spuštění aplikace}.
    .1 config\DTcomment{adresář obsahující soubory nastavení aplikace}.
    .1 database\DTcomment{adresář obsahující soubory týkající se nastavení databáze}.
    .2 migrations\DTcomment{adresář obsahující migrace}.
    .2 seeders\DTcomment{adresář obsahující soubory pro vložení základních dat do databáze}.
    .1 lang\DTcomment{adresář obsahující jazykové soubory}.
    .1 node\_modules\DTcomment{adresář obsahující soubory npm}.
    .1 public\DTcomment{v tomto adresáři jsou soubory, které jsou určené k veřejnému přístupu}.
    .1 resources\DTcomment{adresář obsahující zdrojové soubory pro Javascript, CSS a pohledy}.
    .2 js\DTcomment{v tomto adresáři jsou soubory týkající se programovacího jazyka Javascript}.
    .3 components\DTcomment{v tomto adresáři jsou komponenty pro React}.
    .2 sass\DTcomment{v tomto adresáři jsou soubory pro SASS}.
    .2 views\DTcomment{v tomto adresáři jsou uloženy všechny pohledy a jejich komponenty}.
    .1 routes\DTcomment{adresář obsahující soubory pro určení cest pro směrovač}.
    .1 storage\DTcomment{adresář určený pro úložiště vnitřních souborů Laravelu a aplikace}.
    .1 tests\DTcomment{adresář obsahující testy}.
    .1 vendor\DTcomment{adresář obsahující soubory Composeru}. 
}

\section{Reprezentace dat}
Jako další krok po instalaci a konfiguraci aplikace jsem zvolil tvorbu reprezentace dat v aplikaci. Jednotlivé záznamy (entity) v tabulkách databáze budou reprezentovány formou modelů. Po tvorbě modelů jsem vytvořil migrace pro databázi, které slouží k definování struktury databáze. A poté jsem upravil výchozí třídu pro vkládání výchozích dat (Seeder) do databáze, který slouží pro vložení výchozích dat do databáze.

\subsection{Tvorba modelů}
Laravel pro práci s databázi umožňuje dva přístupy -- buď přímo použít metody, které budují jednotlivé SQL dotazy, nebo použít Eloquent ORM, což je nástroj, který umožňuje namapovat jednotlivé vztahy mezi záznamy z relační databáze na vztahy mezi jednotlivými instancemi tříd v PHP a navíc tento nástroj umožňuje na jednotlivých modelech používat metody, které také budují SQL dotazy. Na základě názvu modelu Eloquent ORM odvodí název tabulky, poté podle jednotlivých sloupců v tabulce doplní do modelu dynamické atributy, které reprezentují tyto sloupce, lze do nich přiřazovat data a také je z nich číst. Tyto modely mají metodu \emph{save}, která uloží změny, případně vytvoří tento záznam v tabulce. \cite{laraveldatabase, laraveleloquent} Zvolil jsem Eloquent ORM. 

Za pomoci nástroje Artisan jsem vytvořil jednotlivé modely, ty jsem doplnil o dokumentační komentáře. U modelu \emph{Education} Eloquent nemohl odhadnout správný název tabulky, jelikož se jedná o nepravidelné podstatné jméno, a tedy jsem musel specifikovat proměnnou \emph{table}, která definuje pro jakou tabulku je daný model určen. 

Dle \cite{laraveleloquentrelationships} se jednotlivé vztahy mezi entitami definují pomocí funkcí, které zároveň slouží také jako definování dodatečných dynamických atributů. V těchto funkcích se spouští metody zděděné z obecného modelu, tyto funkce se spouští podle typu vztahu, argumentem těchto funkcí je vždy třída reprezentující druhou stranu ve vztahu, tedy druhý model. V této aplikaci jsou vazby 1:1, 1:N a N:M. Vazba 1:1 je nejjednodušší ze zmíněných vazeb, stačí u entity v této metodě spustit funkci \emph{belongsTo}, která označuje že tento model patří v daném vztahu k jinému modelu a v druhém modelu spustit funkci \emph{hasOne}, která označuje, že daný model má ve vztahu k sobě jinou funkci. Vazba 1:N se definuje obdobně, akorát u jednoho z modelů se místo funkce \emph{hasOne} spouští funkce \emph{hasMany}, která indikuje, že daný model má ve vztahu k sobě více jiných modelů. Vazba M:N je specifická v tom, že je symetrická (není zde žádná entita který by byla ve slabší roli) a realizována tabulkou, která je mimo dvě definované entity, u obou modelů se v dané metodě spouští funkce \emph{hasMany}.

Za pomocí těchto principů jsem postupně vytvořil modely pro odpovědi, kapitoly rozpočtu, počáteční stavy rozpočtu, změny stavů rozpočtu, vzdělání, politické strany, otázky, odpovědi, kvízy a kraje dle návrhu databáze ze sekce \ref{database-design}. Názvy modelů jsem přeložil z češtiny do angličtiny, jelikož Laravel je psán v angličtině, tak jsem chtěl zachovat konzistenci pojmenování v kódu. Navíc jsem upravil model pro uživatele (\emph{User}), který využiji při tvorbě administrace a základ tohoto modelu byl již obsažen v základu aplikace. Ve výpisu kódu \ref{code:answer-model} je implementace jednoho z modelů. Metody \emph{question}, \emph{budgetStateChange} a \emph{quizzes} implementují právě výše zmíněné vztahy mezi entitami s pomocí volání funkcí, atribut \emph{fillable} reprezentuje atributy entity (sloupce v databázi), kterým je možno přiřadit hodnotu hromadně. Hromadné přiřazení umožňuje snadnější vytváření více entit najednou, ve výchozím stavu nejsou žádné atributy povoleny, kvůli zvýšení bezpečnosti, jelikož by škodlivý kód od uživatele mohl nečekaně změnit citlivé informace v databázi. Tuto možnost sice nikde nevyužívám, ale je to základ pro možné rozšíření do budoucna.

\begin{lstlisting}[caption={~Kód modelu Answer},label=code:answer-model,captionpos=t,float,abovecaptionskip=-\medskipamount,belowcaptionskip=\medskipamount,language=PHP]

class Answer extends Model
{
    /**
     * The attributes that are mass assignable.
     *
     * @var array
     */
    protected $fillable = ['title', 'description'];

    /**
     * Get the question that this answer belongs to
     */
    public function question()
    {
        return $this->belongsTo(Question::class);
    }

    /**
     * Get the budget state change, that this answer makes
     */
    public function budgetStateChange()
    {
        return $this->hasOne(BudgetStateChange::class);
    }

    /**
     * Get all quizzes in which this answer is chosen
     */
    public function quizzes()
    {
        return $this->belongsToMany(Quiz::class, 'quiz_answers');
    }
}
\end{lstlisting}

\subsection{Tvorba migrací}
Migrace slouží k verzování struktury databáze, umožňuje jednoduše tvorbu struktury databáze v rámci aplikace. Migrace se uchovávají v adresáři \emph{database/migrations}. Každá migrace je reprezentována třídou, která má dvě hlavní metody \emph{up} a \emph{down}. Metoda \emph{up} slouží pro zavedení změn ve struktuře databáze, metoda \emph{down} slouží k navrácení těchto změn. \cite{laraveldatabasemigrations}

Vytvořil jsem jednu hlavní migraci pro zavedení základní struktury databáze pro aplikaci. V této migraci je obsažen kód pro vytvoření všech potřebných tabulek pro tuto aplikaci. Ve výpisu kódu \ref{code:migration} je vyobrazena část migrace, která vytváří tabulku \emph{budget\_state\_changes} odpovídající tabulce \emph{Změna stavu státního rozpočtu} na obrázku \ref{image:db-scheme}. Nejprve se přidá sloupec pro identifikátor, poté se přidají sloupce \emph{created\_at} a \emph{updated\_at} za pomocí příkazu \emph{timestamps}, tyto dva sloupce slouží pro uchování data vložení a aktualizace záznamu, jsou automaticky vyplňovány za pomocí technologie Eloquent. Další sloupce jsou stejné atributy jako jsou definovány na výše zmíněném obrázku, akorát přeloženy do angličtiny, všechny mají typ \emph{bigInteger}, což zajistí velký rozsah čísel se kterým je možno pracovat. Dále tato část migrace přidává odkaz na kapitolu rozpočtu a odpověď na otázku, při smazání těchto záznamů se automaticky smaže i tento záznam (toto indikuje příznak \emph{cascade}).

\begin{lstlisting}[caption={~Úryvek kódu migrace},label=code:migration,captionpos=t,float,abovecaptionskip=-\medskipamount,belowcaptionskip=\medskipamount,language=PHP]

Schema::create('budget_state_changes', function (Blueprint $table) {
    $table->id();
    $table->timestamps();
    $table->bigInteger('income_first_year');
    $table->bigInteger('expense_first_year');
    $table->bigInteger('income_second_year');
    $table->bigInteger('expense_second_year');
    $table->bigInteger('income_third_year');
    $table->bigInteger('expense_third_year');
    $table->foreignId('budget_chapter_id')
        ->constrained()
        ->onUpdate('cascade')
        ->onDelete('cascade');
    $table->foreignId('answer_id')
        ->constrained()
        ->onUpdate('cascade')
        ->onDelete('cascade');
});
\end{lstlisting}


\subsection{Úprava třídy pro vkládání výchozích hodnot}

V základu aplikace je připravena třída pro vkládání výchozích hodnot do databáze (Seeder). Soubor s touto třídou je uložen v adresáři \emph{database/seeders}. Tyto data se vkládají do databáze za pomocí budování SQL dotazů díky funkcionalitám technologie Laravel. Zde jsem vložil data pro aplikaci, která jsem navrhl v sekci \ref{data-for-app}. Ve výpisu kódu \ref{code:seeder} je úryvek z tohoto souboru, který vkládá do databáze data pro nejvyšší dosažené vzdělání, nastavuje čas vytvoření a aktualizace vytvářeného záznamu na aktuální čas. 

\begin{lstlisting}[caption={~Úryvek kódu pro vložení dat do databáze},label=code:seeder,captionpos=t,float,abovecaptionskip=-\medskipamount,belowcaptionskip=\medskipamount,language=PHP]

DB::table('educations')->insert([
    ['created_at' => 'now()', 'updated_at' => 'now()', 
     'name' => 'Základní vzdelání'],
    ['created_at' => 'now()', 'updated_at' => 'now()', 
     'name' => 'Strední vzdelání'],
    ['created_at' => 'now()', 'updated_at' => 'now()', 
     'name' => 'Vyssí odborné vzdelání'],
    ['created_at' => 'now()', 'updated_at' => 'now()', 
     'name' => 'Vysokoskolské vzdelání'],
    ['created_at' => 'now()', 'updated_at' => 'now()', 
     'name' => 'Jiné']
]);
\end{lstlisting}

\section{Vytváření jednotlivých podstránek}
Pro vytváření jednotlivých podstránek, jak v rámci administrace, tak i uživatelské části, jsou potřeba stejné základní stavební bloky -- kontroléry, cesty pro směrovač a pohledy. U administrátorské části navíc využívám třídy pro validaci požadavků.

\subsection{Tvorba kontrolérů}
Kontroléry řídí jednotlivé akce, které se mají vykonat s daným požadavkem, na vstup dostane požadavek od uživatele, po vykonání předem definované akce vrací odpověď. \cite{laravelcontrollers}

Artisan umí vygenerovat jak běžné kontroléry, tak i kontroléry pro zdroje dat, u kterých rovnou vygeneruje metody pro zobrazení, vytvoření, úpravu a smazání těchto dat, nicméně kód těchto metod je potřeba doplnit ručně.

\subsection{Tvorba cest pro směrovač}
Cesty pro směrovač pro webovou stránku jsou definovány v souboru \emph{routes/web.php}, cesty definované v tomto souboru jsou automaticky přiřazené do skupiny \emph{web}. Jednotlivé cesty se definují pro různé HTTP metody (\emph{GET}, \emph{POST}, \emph{PATCH}, \emph{DELETE}...), poté směrovač vybere konkrétní cestu která splňuje dané pravidla. Směrovací cesty (route) se mohou seskupovat do skupin a přiřazovat jim společné vlastnosti, seskupit se dají manuálně do ručně vytvořené skupiny, nebo pomocí předpony v adrese podstránky, případně dle kontroléru. Pokud se seskupí jednotlivé cesty dle kontroléru, usnadní se tím odkazování na jednotlivé metody kontroléru. Je možné tyto cesto také seskupit pro kontroléry pro zdroje dat, tohle zajistí vygenerování odpovídajících cest pro směrovač -- je možné také některé nechtěné generované cesty vynechat. Jednotlivé cesty je možné pojmenovávat, což usnadní generování odkazů. Jak skupinám, tak i jednotlivým cestám lze přiřazovat middleware, přes který musí požadavek projít.\cite{laravelrouting}

\subsubsection{Ochrana před CSRF útoky}
Pro cesty směrovače v souboru \emph{routes/web.php} je povolen middleware, který přináší ochranu před útokem typu CSRF (Cross–Site Request Forgery). Tento útok se odehrává tak, že jiná webová aplikace vytvoří například formulář, který se automaticky odešle po načtení stránky, pokud by tento formulář směroval na stránku se zranitelností proti CSRF útokům, tak by mohl změnit například email uživatele, bez jeho vědomí, stačilo by akorát, že by uživatel byl přihlášený, protože tento požadavek by se vykonal jeho prohlížečem. Laravel tohle řeší s pomocí sezení (sessions), za pomocí kterých se ukládají data mezi požadavky (jelikož HTTP je ve výchozím stavu beze-stavový -- nepřenáší stav mezi jednotlivými požadavky, tedy neví například nic o přihlášení uživatele), a tedy ukládá se zde například jak údaje o přihlášení, tak i údaje o klíči proti CSRF útoku. Tento klíč se poté vkládá do jednotlivých formulářů a požadavků uživatele a automaticky se zkontroluje, že je shodný s klíčem uloženým v datech o uživateli (sezení -- session). \cite{laravelrouting, laravelsession, laravelcsrf} 

\subsection{Tvorba pohledů}
Pohledy se vytváří ve složce \emph{resources/views}, pohledy z této složky lze vracet jako odpovědi jak v kontrolérech, tak přímo v definicích jednotlivých směrovacích cest za pomocí funkce \emph{view}. \cite{laravelviews}

Pohledy v technologii Laravel využívají šablonový systém Blade, což je systém, který usnadňuje tvorbu pohledů, v základu to jsou makra psána v PHP, která se při požádaní konkrétního souboru zkompilují do obyčejného PHP souboru (pokud již není vygenerován, případně tento soubor byl změněn od poslední kompilace). Pohledy se mohou členit do komponent -- znovupoužitelných celků. Tyto celky se poté dají využít na různých místech stránky. Je možné udělat buď jednoduchou komponentu, která má pouze soubor šablony, nebo také pokročilejší komponentu, která má navíc i třídu, která ji inicializuje, zde může proběhnout zpracování vstupních dat. Jednotlivé komponenty mají atributy, které se předávají při požadavku na vykreslení jednotlivé komponenty a také sloty, které reprezentují obsah který se má vypsat uvnitř komponenty. Tyto sloty je také možné specifikovat pomocí názvu, pokud komponenta tento slot bude podporovat, tak jej může například vypsat na speciálním místě. \cite{laravelblade}

Komponenty pohledů využívám pro tvorbu hlavního společného vzhledu stránky, jelikož se jednotlivé stránky liší pouze vnitřním obsahem, ale také i pro jednotlivé části stránky, například odkazy v hlavičce stránky, případně tlačítka v administraci.

\subsubsection{Vložení CSS a Javascriptu do pohledů}
Pro vzhled a rozšíření funkcionality je potřeba integrace CSS a Javascript souborů v pohledech.

\subsubsection{Sass a Bootstrap}
Rozhodl jsem se pro použití Sass (Syntactically Awesome Stylesheet), což je dle \cite{sass} rozšíření pro CSS, které pomáhá psát CSS kód efektivněji. Bootstrap se distribuuje mimo jiné ve formátu Sass a proto jsem se pro toto rozšíření rozhodl. Tohle rozšíření používá soubory přípony \emph{.scss}, což indikuje, že tyto soubory se musí před použitím v pohledu zkompilovat do souborů CSS, tento proces popíšu v sekci \ref{assets-compile}.

Bootstrap jsem nejdříve nainstaloval za pomocí nástroje npm. Poté jsem jej integroval do souboru \emph{app.scss}, pomocí příkazu \emph{@import}. Tohle umožní používání technologie Boostrap, tam kde bude vložen tento soubor. Bootstrap definuje CSS třídy, které se přiřazují jednotlivým HTML elementům a tím se mění jejich vzhled.

\subsubsection{Javascript}
Pro interaktivitu aplikace je potřeba Javascript, který se umisťuje do složky \emph{resources/js}. V tomto adresáři je soubor \emph{app.js}, který je obecným souborem, který vkládám na každou stránku, zde již byl integrován základní soubor, ve kterém se konfiguruje Axios, přidal jsem zde integraci Javascript části  technologie Bootstrap.

\subsubsection{Kompilace} \label{assets-compile}
Tyto jednotlivé zdroje Javascript a Sass je potřeba kompilovat do výsledné použitelné podoby. Webpack je dle \cite{webpack} nástroj, který vytváří balíčky Javascript souborů. Tohoto využívá Laravel Mix, což je technologie která využívá právě Webpack, definuje metody, které využívají jednotlivé sestavovací a kompilovací procesy technologie Webpack. \cite{laravelmix}. Kompilace se spouští pomocí nástroje npm. Laravel Mix umí zkompilovat jak obyčejné Javascript soubory, tak i Javascript soubory pro React a Sass soubory. Nastavení nástroje Laravel Mix je ukazáno ve výpisu kódu \ref{code:mix}, zde je například vidět nastavení pro kompilaci souboru \emph{resources/js/app.js}, kde se výsledný soubor uloží do složky \emph{public/js}, obdobně se zkompiluje i soubor \emph{react.js}, ke kterému se ale navíc přidá podpora pro kompilaci souborů psaných pro React. Dále je zde kód pro kompilaci jednotlivých Sass souborů.

\begin{lstlisting}[caption={~Nastavení Laravel Mix},label=code:mix,captionpos=t,float,abovecaptionskip=-\medskipamount,belowcaptionskip=\medskipamount]
const mix = require('laravel-mix');

mix.js('resources/js/app.js', 'public/js')
    .js('resources/js/react.js', 'public/js').react()
    .sass('resources/sass/app.scss', 'public/css')
    .sass('resources/sass/admin.scss', 'public/css');
\end{lstlisting}

\section{Tvorba administrační části}

Poté co jsem měl vytvořen základ pro přístup k datům aplikace, jsem mohl vytvořit administraci aplikace. Administrace je dostupná pouze po přihlášení, takže jsem potřeboval vytvořit vynucení pro přihlášení uživatele, což poskytuje již implementovaný middleware \emph{Auth}. Dále jsem potřeboval vytvořit společnou šablonu pro celou administraci, ve které se bude vkládat potřebné zkompilované Javascript a CSS soubory. Tento základ vzhledu je realizován formou komponenty pro systém Blade a je vyobrazen ve výpisu kódu \ref{code:admin-base-layout}, titulek stránky je nastaven na hodnotu z konfiguračního souboru aplikace, jednotlivé soubory CSS a Javascript se vkládají do HTML stránky s pomocí funkce \emph{mix}, která určí správné umístění souboru po zpracování nástrojem Laravel Mix, v proměnné \emph{slot} je uložen obsah komponenty při použití. Tento základ se používá pro přihlašovací stránku a jako základ pro administrátorskou sekci po přihlášení. 

\begin{lstlisting}[caption={~Základ vzhledu pro administraci},label=code:admin-base-layout,captionpos=t,float,abovecaptionskip=-\medskipamount,belowcaptionskip=\medskipamount,language=HTML]
<!DOCTYPE html>
<html lang="cs">
<head>
    <meta charset="UTF-8">
    <meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0">
    <meta http-equiv="X-UA-Compatible" content="ie=edge">
    <title>{{ config('APP_NAME') }}</title>

    <link rel="stylesheet" href="{{mix('css/app.css')}}" type="text/css">
    <link rel="stylesheet" href="{{mix('css/admin.css')}}" type="text/css">
    <script src="{{mix('js/app.js')}}"></script>
</head>
<body>
    {{$slot}}
</body>
</html>
\end{lstlisting}

\subsection{Konfigurace administrátorského účtu}
Název a heslo administrátorského účtu se definuje v \emph{.env} souboru aplikace. Zde se zadává heslo, které je zakódováno, tak aby nebylo snadno odhadnutelné z tohoto souboru. Pro to, aby se tohle heslo konfigurovalo snadno, jsem vytvořil příkaz pro Artisan příkazovou řádku, který generuje kód hesla zadaného na vstupu, který se pak zadá do tohoto konfiguračního souboru. Tento příkaz jsem vytvořil za pomocí souboru \emph{HashPassword} ve složce \emph{app/Console/Commands}, Laravel je schopen tento příkaz automaticky načíst, a pokud se shoduje definovaný předpis s tímto příkazem, pak je vykonán, tento příkaz zakóduje vstupní heslo za pomocí standardních funkcí dostupných v technologii Laravel.

\subsection{Přihlašování do administrátorského účtu}
Vytvořil jsem pohled pro přihlašovací formulář na základě oficiální šablony přihlašovacího formuláře pro Bootstrap, do kterého jsem přidal (jako u ostatních formulářů v aplikaci) Blade příkaz \emph{@csrf}, který vygeneruje HTML vstup vyplněný s požadovaným klíčem pro ochranu před CSRF útokem. Dále jsem vytvořil kontrolér \emph{LoginController}, který má tři metody. Metoda \emph{show} slouží pro zobrazení přihlašovacího formuláře. Metoda \emph{login} slouží pro samotné přihlášení uživatele, tato metoda kontroluje, že se zadaný název účtu a heslo shoduje s údaji v administraci, pokud se shodují, tak se využívá vestavěné funkce technologie Laravel pro přihlášení uživatele, po přihlášení se vygeneruje nové sezení (session) pro uživatele, aby se zamezilo útoku Session fixation, který spočívá ve znalosti identifikátoru sezení, a poté se útočník může vydávat za tohoto uživatele. \cite{laravelauthentication}. Další metodou je \emph{logout}, ve které se uživatel odhlásí pomocí vestavěné funkce v Laravelu, a následně se zneplatní sezení (session) a poté se vygeneruje nový klíč pro CSRF, tak jak je doporučeno v \cite{laravelauthentication}. 

Když jsem měl vytvořený kontrolér, tak jsem mohl vytvořit jednotlivé směrovací cesty v souboru \emph{web.php}. Tohle je vyobrazeno ve výpisu kódu \ref{code:route-login}. Zde je vidět definovaná cesta pro HTTP metodu \emph{POST}, která zajišťuje odeslání formuláře, a dvě metody \emph{GET} -- jedna pro zobrazení formuláře a druhá pro odhlášení administrátora. 

\begin{lstlisting}[caption={~Úryvek z kódu pro definici směrovacích cest},label=code:route-login,captionpos=t,float,abovecaptionskip=-\medskipamount,belowcaptionskip=\medskipamount,language=PHP]
Route::controller(LoginController::class)->group(function() {
    Route::post('admin/login', 'login');
    Route::get('admin/login', 'show')->name('admin.login');
    Route::get('admin/logout', 'logout')->name('admin.logout');
});
\end{lstlisting}

\subsection{Správa dat aplikace}
Po vytvoření přihlášení jsem mohl začít vytvářet správu jednotlivých tabulek v databázi. Vytvořil jsem kontroléry postupně pro všechny modely, pro každý kontrolér jsem také vytvořil potřebné pohledy. Navíc jsem vytvořil třídy pro validaci jednotlivých požadavků, tyto třídy definují metodu pro pravidla pro validaci a chybové hlášky pokud validace selže. Pokud požadavek tyto pravidla splní, tak postoupí dále v životním cyklu požadavku, jinak se uživatel přesměruje na předchozí stránku s chybovou hláškou. Vynucení této validace se docílí předepsáním typu požadavku (který symbolizuje právě validaci) v metodě kontroléru.

Správu dat by se dalo rozdělit na dvě části -- jednodušší (ta nemá vazby na další modely) a složitější (vytváří vazby s dalšími modely). Mezi jednodušší správu dat vybírám ku příkladu správu kapitol státního rozpočtu. Pro tuto správu jsem vytvořil kontrolér \emph{BudgetChapterController}, který má metodu \emph{index}, která zobrazí pohled s výpisem všech vytvořených kapitol v tabulce. Dále má metodu \emph{create}, která slouží pro zobrazení formuláře pro vytvoření nové kapitoly, využívá pohledu, který je stejný jak pro vytvoření, tak úpravu kapitoly rozpočtu -- pohled rozliší o jakou akci se jedná podle toho, jestli je mu předána existující kapitola nebo neexistující formou instance modelu \emph{BudgetChapter}. Další metodou tohoto kontroléru je \emph{store}, která přidává na základě dat z formuláře novou kapitolu. Kód této metody je vyobrazen ve výpisu kódu \ref{code:store-budget-chapter}, kde je možné vidět, že se předává metodě \emph{BudgetChapterRequest}, což je validovaný požadavek uživatele, dále se ziská validovaný vstup, vytvoří se nová kapitola, do které se vloží data, uloží se a uživatel je přesměrován na výpis kapitol (kód byl pro vizualizační účely zkrácen). Metoda \emph{edit} zobrazuje formulář pro úpravu již existující kapitoly státního rozpočtu. Metoda \emph{update} slouží pro aktualizaci dat existující kapitoly rozpočtu na základě formuláře pro úpravu kapitoly. A v neposlední řadě metoda \emph{destroy} slouží pro smazání záznamu o kapitole státního rozpočtu v databázi. Cesta pro směrovač je definována v rámci skupiny \emph{admin}, ke které je přidělen middleware pro kontrolu přihlášení uživatele, využívá se zde generování cest pro zdroje dat, jak je znázorněno na výpisu kódu \ref{code:route-budget-chapter}, je zde vynechána metoda \emph{show}, která by sloužila pro zobrazení jednotlivé kapitoly rozpočtu, což mi ale přišlo zbytečné, jelikož zobrazení pro tento případ je dostatečně přehledné.

\begin{lstlisting}[caption={~Metoda store kontroléru BudgetChapterController},label=code:store-budget-chapter,captionpos=t,float,abovecaptionskip=-\medskipamount,belowcaptionskip=\medskipamount,language=PHP]
public function store(BudgetChapterRequest $request)
{
    $validated = $request->validated();

    $budgetChapter = new BudgetChapter;

    $budgetChapter->number = $validated['budget_chapter_number'];
    $budgetChapter->name = $validated['budget_chapter_name'];

    $budgetChapter->save();

    return redirect()->route('admin.budget_chapters.index');
}
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[caption={~Úryvek z kódu pro definici cesty pro směrovač pro správu kapitol státního rozpočtu},label=code:route-budget-chapter,captionpos=t,float,abovecaptionskip=-\medskipamount,belowcaptionskip=\medskipamount,language=PHP]
Route::prefix('admin')->name('admin.')
   ->middleware('auth')->group(function () {
   ...
   Route::resource('budget_chapters', BudgetChapterController::class)
    ->except('show');
   ...
});
\end{lstlisting}

Správa krajů, politických stran a vzdělání je implementována obdobně jako správa státních kapitol. Správa počátečních stavů rozpočtu na základě kapitol byla mírně složitější na implementaci, využil jsem při definování cesty pro směrovač složených cest \cite{laravelrouting}, kde se v adrese nejdříve uvede identifikátor kapitoly, a až poté jednotlivé operace nad počátečními stavy rozpočtu. Toto se promítne do definice metody například pro vytvoření nového počátečního stavu rozpočtu, jak je vyobrazeno na výpisu kódu \ref{code:store-budget-state}, ve vynechané části kontroluji, že se nevytváří stav rozpočtu u kapitoly, která má již nějaký stav rozpočtu přiřazen, dále se zde obdobně jako u správy kapitol státního rozpočtu. Dále se vytváří nový stav státního rozpočtu, kde se přiřadí data dle dat vyplněných ve formuláři a následně se přiřadí do vztahu ke kapitole s pomocí uložení přes vztah vyobrazený na výpisu kódu \ref{code:budget-chapter-budgetState}, který přiřadí tento stav rozpočtu ke konkrétní kapitole.

\begin{lstlisting}[caption={~Úryvek z kódu metody store kontroléru BudgetStateController},label=code:store-budget-state,captionpos=t,float,abovecaptionskip=-\medskipamount,belowcaptionskip=\medskipamount,language=PHP]
public function store(BudgetStateRequest $request, 
                      BudgetChapter $budgetChapter)
{
    ...
    
    $validated = $request->validated();
    $budgetState = new BudgetState;

    ...

    $budgetChapter->budgetState()->save($budgetState);
    
    ...
}
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[caption={~Metoda budgetState modelu BudgetChapter},label=code:budget-chapter-budgetState,captionpos=t,float,abovecaptionskip=-\medskipamount,belowcaptionskip=\medskipamount,language=PHP]
public function budgetState()
{
    return $this->hasOne(BudgetState::class);
}
\end{lstlisting}

Správa otázek je obdobná správě kapitol rozpočtu, ale navíc je zde také zobrazení jednotlivých otázek, kde se zobrazuje také výpis přiřazených odpovědí ke konkrétní otázce, možnost jejich přidání, úprava a smazání. Správa odpovědí u otázky je obdobná jako správa počátečních stavů rozpočtu, jednotlivé odpovědi lze zobrazit a přejít na změnu stavu simulace rozpočtu kterou provádí. Správa změn stavů rozpočtů je obdobná jako správa odpovědí, ale je závislá jak na otázce, tak i odpovědi. U metod \emph{create} a \emph{update} ověřuji, že daná odpověď ještě nemá žádnou změnu stavu rozpočtu přiřazenou. Jelikož se u každé změny rozpočtu volí jakou kapitolu rozpočtu ovlivňují, musel jsem vyřešit jak zařadit tuto nově vytvářenou entitu do dvou vztahů najednou, jelikož by se jinak porušila referenční integrita databáze (neplatily by omezení vztahů mezi tabulkami), toho jsem docílil v metodě \emph{store} nejprve vytvořením změny rozpočtu, ke které jsem nejprve přiřadil kapitolu státního rozpočtu a poté jsem tuto změnu státního rozpočtu přiřadil k odpovědi. Tento postup je zobrazen na výpisu kódu \ref{code:budget-state-change-store}. Stejně jsem postupoval při aktualizaci již existující změny stavu rozpočtu v metodě \emph{update}, jelikož se zde může změnit přiřazení ke kapitole státního rozpočtu.

\begin{lstlisting}[caption={~Metoda store kontroléru BudgetStateChangeController},label=code:budget-state-change-store,captionpos=t,float,abovecaptionskip=-\medskipamount,belowcaptionskip=\medskipamount,language=PHP]
public function store(BudgetStateChangeRequest $request, 
                      Question $question, Answer $answer)
{
    ...

    $validated = $request->validated();
    $budgetStateChange = new BudgetStateChange();

    ...

    $budgetStateChange->budgetChapter()
        ->associate($validated['budget_state_change_chapter_id']);
    $answer->budgetStateChange()->save($budgetStateChange);

    ...
}
\end{lstlisting}

\section{Tvorba uživatelské části}
Stejně jako pro administrátorskou část, tak i pro uživatelskou část vytvářím základ vzhledu, ve kterém definuji základní prvky vzhledu (zde záhlaví, blok pro obsah a zápatí), a vkládám potřebné CSS a JS soubory.

\subsection{Tvorba kvízu}
Pro uživatelskou část je důležitá technologie React, ve které je realizován samotný kvíz. Jednotlivé části kvízu jsou realizovány pomocí komponent v technologii React. Tyto komponenty jsou zapouzdřením jednotlivých částí uživatelského rozhraní, obecně zpracují vstup a vrátí výstup, který by se měl vykreslit.

\subsubsection{React}
Výstup v Reactu může být definován buď pomocí HTML elementů, nebo pomocí JSX (JavaScript XML) elementů, což je syntaktické rozšíření pro JavaScript, JSX poté vyprodukuje element pro React, který se může vykreslit. \cite{reactjsx} Jednotlivé elementy jsou neměnné, tedy nedá se měnit jejich obsah, tím symbolizují záznam výstupu v určitém okamžiku, pro změnu obsahu se musí vygenerovat nový element, při vykreslení tohoto elementu, se v prohlížeči překreslí pouze změněná část HTML elementu, takže se nevykreslují zbytečné části. \cite{reactrenderingelements}

Jak jsem již zmínil, komponenty jsou důležitou stavební jednotkou pro React, jelikož zapouzdřují jednotlivé části uživatelského prostředí včetně jejich vzhledu a funkcionalit. Jejich vstup se nazývá \emph{props}, a je dostupný skrz proměnnou stejného názvu, tento vstup je neměnný, tedy si udržuje svůj stav pořád stejný. Pro definici komponenty se může použít jak funkce (používá se spíše pro jednoduché komponenty), nebo třída, metoda \emph{render} poté slouží pro získání výstupu, který se má vykreslit. \cite{reactcomponents}.

Komponenty mohou mít také svůj vlastní stav, který dynamicky ovlivňuje vykreslovaný element. Tento stav se definuje u komponenty realizované třídou v konstruktoru definicí atributu \emph{state}. Pro změnu tohoto stavu se používá funkce \emph{setState}, díky čemu React ví, kdy se vnitřní stav komponenty změnil, a tedy může v příhodný čas vykreslit komponentu znovu. Komponenty definované pomocí tříd také definuje dvě metody, které se spouští v průběhu životního cyklu komponenty -- \emph{componentDidMount}, která se spustí při ukotvení komponenty na stránce, a \emph{componentWillUnmount}, která se spustí při odstranění této komponenty ze stránky. \cite{reactstate}

\subsubsection{Tvorba kontroléru}
Před samotným tvořením komponent pro React jsem nejprve potřeboval vytvořit zázemí pro tuto část v technologii Laravel. Tohle zázemí je tvořeno kontrolérem pro získaní potřebných dat pro dotazník (seznam krajů, politických stran a vzdělání), seznam otázek jejich odpovědí a vliv odpovědí na státní rozpočet, a počáteční stav státního rozpočtu pro simulaci státního rozpočtu. Dále tento kontrolér zaznamenává zahájení vyplňování kvízu a zaznamenává jednotlivé odpovědi u konkrétního kvízu.

Vytvořil jsem tedy kontrolér \emph{QuizController} ve složce \emph{Http/Controllers/Api}, jelikož se jedná o API aplikace. Tento kontrolér vždy vrací odpověď na požadavek formou JSON formátu. V metodě \emph{data} získává za pomocí modelů potřebná data, které transformuje za pomocí tříd pro transformací zdrojů z databáze do PHP polí, v této transformaci se definuje jaké atributy se mají zobrazit a jak mají být pojmenovány. Laravel poté tohle pole automaticky transformuje na JSON. Metoda \emph{store} je vyobrazena na úkazce kódu \ref{code:quiz-store}, přijímá validovaný požadavek pomocí validátoru \emph{QuizRequest}, který kontroluje zda jsou všechny potřebné data zadána korektně v požadovaném formátu (například že je věk v určitém rozmezí, kraj existuje v databázi). Po validaci vstupu vytváří kód pro identifikaci konkrétního kvízu, za pomocí pomocné třídy \emph{Hash} (která se mimo jiné využívá také pro zakódování hesel), vstupem je aktuální čas, IP adresa uživatele a náhodné číslo, což by mělo zajistit dostatečnou náhodnost tohoto kódu. Důvodem pro zavedení tohoto kódu je, že je to identifikátor pro konkrétní kvíz, kdybych použil například číselný identifikátor, tak by poté kdokoliv mohl vyplnit odpovědi ke kvízu jinému uživateli, což by bylo nechtěné. Poté se vytvoří nový záznam pro kvíz, vyplní se odpovídající data a přiřadí se ke kvízu odpovídající zvolené položky z dotazníku, nakonec se uživateli odešle identifikační kód tohoto kvízu. Metoda \emph{answer} slouží ke zaznamenání odpovědi ke kvízu, vstupuje zde validovaný požadavek skrze validátor \emph{QuizAnswerRequest}, který kontroluje existenci vstupních dat (kód kvízu, vybraná odpověď u konkrétní otázky) a že tato odpověď již nebyla zvolena a že tato otázka nebyla již zodpovězena. Pokud počet odpovědí bude po zodpovězení této otázky stejný jako počet otázek, poté se označí kvíz jako dokončený, smaže se u něj identifikační kód, a v odpovědi se odešle identifikační číslo pro zobrazení výsledků kvízu. 

\begin{lstlisting}[caption={~Metoda store kontroléru Api/QuizController},label=code:quiz-store,captionpos=t,float,abovecaptionskip=-\medskipamount,belowcaptionskip=\medskipamount,language=PHP]
public function store(QuizRequest $request)
{
    $validated = $request->validated();

    $hash = Hash::make(time() . $request->ip() . random_int(-1000, 1000));

    $quiz = new Quiz;

    $quiz->hash = $hash;
    $quiz->age = $validated['quiz_age'];

    $quiz->region()->associate($validated['quiz_region']);
    $quiz->party()->associate($validated['quiz_party']);
    $quiz->education()->associate($validated['quiz_education']);

    $quiz->save();

    return [
        'hash' => $hash
    ];
}
\end{lstlisting}

\subsubsection{Tvorba komponent pro React}
V této aplikaci používám pouze React komponenty realizované třídami. Hlavní komponentou je \emph{QuizBase}, která v metodě \emph{componentDidMount} za pomocí Axios získá data přes API aplikace. Dále obsahuje pomocné funkce na nastavení chybového stavu komponenty (\emph{error}), a aktualizaci identifikačního kódu kvízu (\emph{hashUpdated}), těmto metodám se musí v konstruktoru přiřadit význam klíčového slova \emph{this}, jelikož v jiném kontextu volání by mohlo \emph{this} odkazovat na nečekanou hodnotu. Tohle přiřazení jednoznačného významu proměnné \emph{this} je využito i v ostatních komponentách. Tato komponenta vykresluje na základě svého stavu buď komponentu pro zobrazení chyby, nebo indikátor načítání, nebo dotazník, nebo kvíz.

Komponenta pro dotazník \emph{Questionnaire} představuje formulář, který je spravován přes React. Jednotlivé změny vstupů se propíšou za pomocí události do stavu komponent a jakékoliv změny stavu vstupů v rámci komponenty se propíšou do formuláře, tedy komponenta je s tímto formulářem plně provázána. Při odeslání dotazníku se pošle HTTP požadavek na API HTTP metodou \emph{POST}, pokud je všechen vstup validní, server pošle odpověď s identifikačním kódem nově vytvořeného kvízu, tento kód se propíše do komponenty \emph{QuizBase} za pomocí metody, která je předána jako vstup do komponenty \emph{Questionnaire}. Pokud nastanou jakékoliv chyby při validaci vstupu, tak se jednotlivé chyby vypíšou k odpovidajícím polím ve formuláři.

Komponenta pro kvíz \emph{Quiz} představuje samotný kvíz včetně simulace státního rozpočtu. V konstruktoru se nejdříve nastaví výchozí stav této komponenty, včetně výpočtu počátečního stavu simulace rozpočtu na základě předtím získaných dat přes API. Metoda \emph{selectAnswer} je vyvolána při zvolení odpovědi, nastaví stav této komponenty na odpovídající zvolenou odpověď a její vliv na rozpočet. Metoda \emph{submitAnswer} je spuštěna při pokusu o odeslání odpovědi, pokud žádná odpověď není zvolena, tak je uživatel vyzván pro vybrání nějaké odpovědi. Za pomocí Axios se odešle požadavek na API pro zaznamenání odpovědi, pokud je po zaznamenání této odpovědi kvíz již hotový, tak proběhne přesměrování uživatele na výsledky tohoto kvízu, jinak se promítne změna rozpočtu zvolené do aktuálního stavu simulace státního rozpočtu. V metodě \emph{render} definuji dvě pomocné proměnné pro formátovaní částek v kvízu -- jedna slouží pro formátování pro českou měnu, druhá navíc zobrazí znaménko (toho se využívá při promítnutí vlivu aktuální zvolené odpovědi do simulace rozpočtu). Ve výpisu kódu \ref{code:component-quiz} je vyobrazeno vytvoření elementů za pomocí JSX, ve kterém se definuje vazba na komponenty \emph{Question} a \emph{BudgetSimulation}, těmto komponentám se předávají potřebná data, také je zde vyobrazeno podmíněné zobrazení chybové hlášky, za pomocí konstruktu \emph{hodnota A ZÁROVEŇ hodnota}, tento konstrukt funguje tak, že když levá hodnota se vyhodnotí na pravdivou hodnotu, tak se vykoná zároveň i pravá hodnota, jinak výsledek celého tohoto bloku je nepravdivá hodnota, kterou React při vykreslování ignoruje. Dále je zde vidět přiřazení události pro tlačítko na uložení odpovědi pomocí atributu elementu.

\begin{lstlisting}[caption={~Úryvek z metody render komponenty Quiz},label=code:component-quiz,captionpos=t,float,abovecaptionskip=-\medskipamount,belowcaptionskip=\medskipamount]
...

return (
    <div className="quiz">
        <Question question={question} 
            onSelectAnswer={this.selectAnswer}
            signFormatter={signFormatter}/>

        {this.state.error_message && (
            <div className="error_message alert alert-danger">
                {this.state.error_message}
            </div>
        )}

        <a href="#" 
            className="btn btn-primary mb-5" onClick={this.submitAnswer}>
            {this.state.next_question_btn_text}
        </a>

        <BudgetSimulation budget={this.state.budget}
                          current_budget_state_change=
                          {this.state.current_budget_state_change}
                          formatter={formatter}
                          signFormatter={signFormatter} />
    </div>
);
...
\end{lstlisting}

Komponenta \emph{Question} reprezentuje jednotlivou otázku, která se vykreslí spolu se svými odpovědmi, a přehledem jejich vlivu na simulaci státního rozpočtu. Tato komponenta také řídí volbu odpovědi, poté tuto zvolenou odpověď propaguje do komponenty \emph{Quiz} za pomocí metody definované v proměnné \emph{props}.

Komponenta \emph{BudgetSimulation} zobrazuje aktuální stav simulace státního rozpočtu formou tabulky, ve sloupcích jsou souhrnné hodnoty výdajů, příjmů a výsledku státního rozpočtu. V jednotlivých řádcích jsou poté vypsány aktuální hodnoty pro jednotlivé roky, a navíc také změny simulace na základě zvolené odpovědi (pokud odpověď tuto změnu definuje).

\subsubsection{Zobrazení kvízu}

Pro zobrazení kvízu využívám metodu \emph{index} kontroléru \emph{QuizController} (odlišný od kontroléru pro API), tato metoda je navazána na směrovací cestu definovanou v souboru \emph{web.php}. V této metodě se definuje zobrazení pohledu pro zobrazení kvízu. Definice tohoto pohledu je vyobrazena na výpisu kódu \ref{code:quiz-index-view}. Tento pohled definuje základní element pro komponentu \emph{QuizBase}, která se na tento element naváže. Dále se vkládá zkompilovaný soubor za pomocí Laravel Mix, který obsahuje tuto základní komponentu včetně všech jejich dílcích komponent a závislostí. Soubor \emph{react.js} který vstupuje do kompilace je vyobrazen na výpisu kódu \ref{code:react-js}. V tomto souboru se nejprve načte komponenta \emph{QuizBase}, poté React a jeho část pro vykreslování komponent. Poté se definuje kořenový element pro komponenty (tento element je definován právě ve výše zmíněném pohledu), a vykreslí se komponenta \emph{QuizBase} do tohoto kořenového elementu. Kompilace těchto komponent je usnadněná díky Laravel Mix a metodě \emph{react}, která přidává podporu pro kompilaci JSX syntaxe.

\begin{lstlisting}[caption={~Pohled pro zobrazení kvízu},label=code:quiz-index-view,captionpos=t,float,abovecaptionskip=-\medskipamount,belowcaptionskip=\medskipamount,language=HTML]
<x-layout>
    <h1>Kvíz</h1>
    ...
    <div id="quizReact"></div>

    <script src="{{ mix('js/react.js') }}"></script>

</x-layout>
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[caption={~Obsah souboru react.js},label=code:react-js,captionpos=t,float,abovecaptionskip=-\medskipamount,belowcaptionskip=\medskipamount]
import QuizBase from "./components/QuizBase";
import React from "react";
import ReactDOM from "react-dom/client";

const root = ReactDOM.createRoot(document.getElementById('quizReact'));
root.render(<QuizBase />);
\end{lstlisting}

\subsection{Zobrazení výsledků}
Aplikace zobrazuje výsledky za pomocí kontroléru \emph{QuizController} a metody \emph{quizResults} pro zobrazeni výsledku konkrétního kvízu a metody \emph{results} pro zobrazení výsledků všech dokončených kvízů. 

\subsubsection{Zobrazení výsledku vyplněného kvízu}
Pro vizualizaci výsledku jsem zvolil zobrazení výsledků státního rozpočtu po aplikování všech změn na základě odpovědí na počáteční stavy rozpočtu. Dále zde jsou zobrazeny v tabulce odpovědi na jednotlivé otázky a výpis nejčastější odpovědi respondentů na tuto otázku.

Metoda \emph{quizResult} realizuje toto zobrazení výsledků, požaduje na vstupu model kvízu, ten je předán této metodě za pomocí směrovače na základě číselného identifikátoru. Zde již nevadí, že je možné změnit identifikátor kvízu na libovolný vyplněný kvíz, jelikož zde nejsou zobrazovány žádné citlivé data a funkci aplikace to nijak neovlivní. V této metodě se nejprve kontroluje jestli nalezený kvíz je dokončen, pokud není, aplikace vygeneruje chybovou hlášku s HTTP kódem 404 -- nenalezeno. Nejčetnější odpovědi se počítají tak, že se nejdříve vyberou z databáze všechny odpovědi, které jsou přiřazeny v dokončených kvízech, vypočítá se počet výskytů těchto odpovědí zaznamenaných jako zvolené odpovědi ve kvízech, a postupně se seřadí od nejvyššího počtu. Tyto odpovědi se vyfiltrují tak, aby ke každé otázce zůstala pouze jedna nejčetnější odpověď. Poté se vytvoří mapování mezi identifikátorem otázky a identifikátorem nejčastější odpovědi, pro snadnější využití dále. Tento postup je vyobrazen na výpisu kódu \ref{code:quiz-results-top-answers}. Poté se získají odpovědi uživatele na jednotlivé otázky a spočítá se konečný stav simulace státního rozpočtu pro všechny 3 roky. A tyto data se výpišou za pomocí pohledu.

\begin{lstlisting}[caption={~Ziskání nejčetnějších odpovědí na jednotlivé otázky pro dokončené kvízy},label=code:quiz-results-top-answers,captionpos=t,float,abovecaptionskip=-\medskipamount,belowcaptionskip=\medskipamount,language=PHP]
$answersByTopCount = Answer::withCount(['quizzes' => 
    function(Builder $builder) {
        $builder->where('is_finished', true);
    }])->orderBy('quizzes_count', 'desc')->get();

$questionIds = [];

$topAnswers = $answersByTopCount->filter(
    function ($answer, $key) use (&$questionIds) {
        if (in_array($answer->question_id, $questionIds)) {
            return false;
        } else {
            $questionIds[] = $answer->question_id;
            return true;
        }
    }
);

$questionToAnswer = [];

foreach ($topAnswers as $top_answer) {
    $questionToAnswer[$top_answer->question_id] = $top_answer;
}
\end{lstlisting}

\subsubsection{Zobrazení výsledků všech kvízů}
Pro zobrazení všech výsledků jsem zvolil vyhodnocení počtu odpovědí dle jednotlivých preferencí politických stran respondentů. Pro každou politickou stranu jsou vypsány všechny otázky a u každé otázky všechny odpovědi spolu s počtem zvolených odpovědí respondentů, kteří by volili konkrétní politickou stranu.

Metoda \emph{results} realizuje zobrazení všech výsledků. Nejprve získá z databáze všechny politické strany evidované v aplikaci, ke každé z nich poté vypočítá počet odpovědí kvízů, ve kterých uživatel vyplnil, že by volil konkrétní stranu. Poté použiji dvojité mapování počtu odpovědí na odpověď, pro snadný přístup -- nejprve dle identifikátoru pro politickou stranu a poté podle identifikátoru identifikátoru dané odpovědi, tohle řešení usnadní přístup k počtům odpovědi za pomocí dělení podle politických stran. Tento kód je vyobrazen na výpisu kódu \ref{code:quiz-results-all}.

\begin{lstlisting}[caption={~Zpracování dat pro zobrazení výsledků kvízů dle politických stran },label=code:quiz-results-all,captionpos=t,float,abovecaptionskip=-\medskipamount,belowcaptionskip=\medskipamount,language=PHP]
$parties = Party::all();
$partyToAnswersCount = [];
foreach ($parties as $party) {
    $answers = Answer::withCount(['quizzes' => 
        function(Builder $builder) use ($party) {
            $builder->where('is_finished', true)
                ->where('party_id', $party->id);
    }])->get();

    foreach ($answers as $answer) {
        $partyToAnswersCount[$party->id][$answer->id] = 
            $answer->quizzes_count;
    }
}
\end{lstlisting}


           
